**祖魯王國**（），又稱**祖魯王朝**，是[南非海岸邊的](../Page/南非.md "wikilink")[王國](../Page/王國.md "wikilink")，鄰近[印度洋](../Page/印度洋.md "wikilink")，且界在[圖蓋拉河和](../Page/圖蓋拉河.md "wikilink")[蓬戈拉河之間](../Page/蓬戈拉河.md "wikilink")。這個小王國逐漸控制了今天南非洲的[誇祖魯-納塔爾省](../Page/誇祖魯-納塔爾省.md "wikilink")\[1\]\[2\]。後在1870年代與[英國發生一系列衝突](../Page/英國.md "wikilink")，祖魯王國在戰爭初期的[伊山德瓦納戰役取得勝利](../Page/伊山德瓦納戰役.md "wikilink")，然而在英國的優勢武力下，祖魯王國仍逃不過覆滅的噩運。祖魯王國後來被納入，最後併入[南非聯邦](../Page/南非聯邦.md "wikilink")。

## 歷史

### 恰卡·祖魯建立祖魯王國

[KingShaka.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:KingShaka.jpg "fig:KingShaka.jpg")畫像
（約1824年）\]\]
[Zuluchargegutt.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zuluchargegutt.jpg "fig:Zuluchargegutt.jpg")

**恰卡·祖魯**大約出生於1787年，是祖魯首領的私生子，他與母親[南蒂](../Page/南蒂.md "wikilink")（Nandi）被辛贊格科納放逐，二人逃難到。夏卡成為姆特瓦首領麾下的戰士。辛贊格科納死後，丁吉斯瓦約協助夏卡成為祖魯首領。兩族成為盟友，並肩作戰。丁吉斯瓦約後來在約1818年時被首領殺死。姆特瓦併入祖魯，接受夏卡的統治。
夏卡實施了許多軍事、社會、政治及文化上的革新，建立一個體制完整的中央集權的祖魯國家，最重要的包括利用他構想的現代化武器來改造軍隊。並且為祖魯人建立信仰中心，在精神上加強領導人及[巫醫的威信](../Page/巫醫.md "wikilink")，維持了國家內部的從屬地位。

恰卡·祖魯的另一項偉大功績是摧毀氏族勢力對王國體制的影響。軍隊中的升遷不再受身世的影響，而是憑功績計算。

1818年，聯盟在恩德萬德韋族首領茲威德的首次突襲「」下倖存。兩年後，恰卡在戰役中摧毀了恩德萬德韋聯盟。恩德萬德韋聯盟的大批殘餘勢力仍然在各處與部落纏鬥，過著流徙的生活，史稱（Mfecane或Defecane）。這個過程中亦發生過多次的內部鬥爭，史稱。

1825年，恰卡已建立一個面積約11,500平方英里（30,000平方公里）的大王國，國土東邊可抵海岸線，西邊可達[金斯堡](../Page/金斯堡.md "wikilink")，北臨[蓬戈拉河](../Page/蓬戈拉河.md "wikilink")，南至。

祖魯的一系分支，或在歷史上被稱為在國王統治時，建立了一個更大的帝國，面積涵蓋現今的[辛巴威](../Page/辛巴威.md "wikilink")。

### 丁岡的統治

[丁岡·辛贊格科納與Mhlangano是恰卡的同父異母弟](../Page/丁岡·辛贊格科納.md "wikilink")，他們與另一個祖魯領袖Mbopa密謀殺害恰卡，在先後進行了至少兩次的暗殺行動後，終於將恰卡殺死。
恰卡遇害後，丁岡殺死了與他合謀的Mhlangano，成功篡位，登上了國王寶座。他繼位後首先處決了幾位王族親戚。隨後幾年，丁岡為了穩坐王位，他陸續處決了多名恰卡的支持者。
丁岡的另一個同父異母兄弟[姆潘德被視為過於懦弱](../Page/姆潘德.md "wikilink")，不足為懼，因此，在整個血腥篡位的行動中，成為其一倖存的人。

#### 與「移民先驅（Voortrekkers）」的衝突

在遇到[英國人之前](../Page/英國人.md "wikilink")，祖魯人首先面對的外來者是[波耳人](../Page/波耳人.md "wikilink")。波耳人為了對抗英國人的統治，企圖覓得一塊土地作為基地，建立一個國家，於是他們向北渡過了[橘河](../Page/橘河.md "wikilink")，與發生衝突之後，又接著與丁岡的祖魯王國起了衝突\[3\]。

1837年10月，領袖前往丁岡的村落談判有關移民先驅與祖魯族的土地分配問題。在11月，大約1,000輛移民先驅的四輪馬車，由[奧蘭治自由邦](../Page/奧蘭治自由邦.md "wikilink")，取道[龍山山脈](../Page/龍山山脈.md "wikilink")，抵逹現稱的[誇祖魯-納塔爾省](../Page/誇祖魯-納塔爾省.md "wikilink")。
丁岡要求雷蒂夫歸還其隊伍先前偷去的牛隻。於1838年2月3日，雷蒂夫將牛隻交還。翌日，雙方簽定條約，丁岡將圖蓋拉河南部至的土地割讓給移民先驅。一連串的慶祝活動開始。在2月6日，慶祝的最後一日，雷蒂夫的隊伍被邀請前往舞會，並要求他們將馬車隊留下。在舞會的中段，丁岡忽然站立並高呼：「*Bambani
aba
thakathi\!*」（[祖魯語](../Page/祖魯語.md "wikilink")，謂「殺死那些巫師」）。雷蒂夫及其同行約250人即時被制服，並帶到kwaMatiwane山處決。他們被殺的原因相信是他們扣留了部份本應需歸還的牛隻，因此觸怒丁岡。

丁岡的軍隊其後攻擊移民先驅的營地，約500名移民先驅的男女及小孩全部被屠殺，無一倖免。血腥屠殺發生的地點，現時被命名為[韋納](../Page/韋納.md "wikilink")（[阿非利卡語](../Page/阿非利卡語.md "wikilink")：Weenen，謂「哭泣」）。

其他移民先驅的成員投選了[安德列斯·普利托里奧斯為新的領袖](../Page/安德列斯·普利托里奧斯.md "wikilink")。1838年12月16日，丁岡出兵攻擊位於[血河河岸的移民先驅](../Page/血河.md "wikilink")，比勒陀烏斯率領470名移民先驅的成員，以多輛四輪車排列成一個方陣，抵抗兵數達1萬至2萬人的祖魯軍隊。比勒陀烏斯的方陣戰略取後重大的成功，約3,000名祖魯士兵戰死，只有3名移民先驅成員受傷，無人戰死。這次戰役，史稱「」。

戰敗之從，丁岡燒毀他的王宮，並逃往北方。姆潘德（由於被丁岡視為懦弱而倖存的同父異母兄弟）率領17,000支持者背叛丁岡，並聯合[普里托利亞及移民先驅向丁岡宣戰](../Page/普里托利亞.md "wikilink")。丁岡最後於現時的[史瓦濟蘭邊境被刺殺](../Page/史瓦濟蘭.md "wikilink")。姆潘德取代丁岡，成為祖魯國王。

### 姆潘德統治時期

[King-Mpande-1.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:King-Mpande-1.gif "fig:King-Mpande-1.gif")畫像
喬治·法蘭西·安格斯（George French Angas）繪\]\]

1839年，在反叛丁岡的戰鬥結束之後，波耳人領袖在圖蓋拉河南邊，那塔耳港（英國人的居住地，即今[德爾班](../Page/德爾班.md "wikilink")）西邊，建立了[那塔利亞共和國](../Page/那塔利亞共和國.md "wikilink")。

姆潘德與普里托利亞斯的維持了良好的關係。1842年，英國人與波耳人爆發了衝突，英國併吞了那塔利亞。那塔利亞覆亡之後，姆潘德將與波耳人的良好關係轉移給英國人，維持了良好的對外關係。

1843年，姆潘德整肅王國內的異議分子，造成大量人民死亡。數以千計的難民帶著牲畜逃到鄰近地區，包括英國控制的[納塔爾地區](../Page/夸祖魯-納塔爾省.md "wikilink")，姆潘德因此襲擊了鄰近地區。直到1852年，姆潘德入侵[史瓦濟蘭遭到了英國阻止](../Page/史瓦濟蘭.md "wikilink")，並強迫姆潘德撤軍，對於鄰近地區的整肅行動才告一段落。

### 塞奇瓦約統治時期

[Cetshwayo-c1875.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cetshwayo-c1875.jpg "fig:Cetshwayo-c1875.jpg")國王的照片
（約1875年）\]\]

同一時期，姆潘德的兩個兒子[塞奇瓦約](../Page/塞奇瓦約.md "wikilink")
及Mbuyazi為爭取繼承王位而發生爭端。1856年，Mbuyazi被兄長塞奇瓦約殺死（Ndondakusuka戰役）。塞奇瓦約計劃篡奪父親的政權。最後於1872年，姆潘德年老逝世，塞奇瓦約繼位。

#### 英祖戰爭

[Isandlwana.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Isandlwana.jpg "fig:Isandlwana.jpg")（1879年）\]\]
1878年12月11日，英國駐南非殖民官員向14名代表祖魯國王塞奇瓦約的祖魯長老發出最後通牒。最後通牒的內容非常苛刻及無理，即時遭到塞奇瓦約斷然拒絕。這份最後通牒是特意設計讓塞奇瓦約拒絕，為英國侵略造就藉口。12月31日，最後通牒期限屆滿，英國軍隊渡過[圖蓋拉河](../Page/圖蓋拉河.md "wikilink")，[英祖戰爭正式揭開序幕](../Page/英祖戰爭.md "wikilink")。戰爭初期，1月22日，祖魯在[伊山德瓦納戰役中擊斃了將近](../Page/伊山德瓦納戰役.md "wikilink")1,000名英軍，打敗英國軍隊。祖魯人在伊山得瓦納戰役中展現了團隊作戰技巧。祖魯人的作戰能力使他們在戰爭初期取得優勢。然而，祖魯人的人海戰術以及落後的軍隊，在戰爭中造成極大的傷亡。裝備先進的英國人逐漸取得優勢。7月4日，爆發的[烏倫迪戰役中](../Page/烏倫迪戰役.md "wikilink")，英國戰勝祖魯，結束了英祖戰爭。英祖戰爭是英國在擴張殖民地的過程中傷亡最慘重的戰役。

#### 王國分裂及塞奇瓦約之死

戰敗後一個月，塞奇瓦約被逮捕，並遭放逐到[開普敦](../Page/開普敦.md "wikilink")。英國人採取分而治之的政策，把祖魯國分裂為13個酋長國，各酋長國之間的爭端頻仍，祖魯陷入內戰局面。在1882年，塞奇瓦約獲准前往英國，覲見維多利亞女王及其他重要人物後，獲准回到祖魯，繼續當國王。

1883年，塞奇瓦約被獲准返回祖魯，並恢復其帝位。條件是他不可再挑起爭端，及不可重建軍事制度。塞奇瓦約只獲發還比原先小了很多的領土。隨後，塞奇瓦約在[烏倫迪](../Page/烏倫迪.md "wikilink")（Ulundi）被Usibepu（13個酋長的其中一個，其背後有布爾僱傭兵撐腰）攻擊，塞奇瓦約受傷逃脫。1884年2月，塞奇瓦約逝世（可能是遭毒死），由當時只得15歲的兒子[迪尼祖魯繼承王位](../Page/迪尼祖魯·卡塞奇瓦約.md "wikilink")。

### 迪尼祖魯的統治和流亡

[Dinizulu.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dinizulu.jpg "fig:Dinizulu.jpg")像
約（1883年）\]\]
迪尼祖魯招攬波耳僱傭兵以反擊UZibhebhu，並承諾以土地作為酬勞。這批僱傭兵自稱為「迪尼祖魯的志願兵」（Dinizulu's
Volunteers），由[路易·博塔](../Page/路易·博塔.md "wikilink")（Louis
Botha）統領。1884年，迪尼祖魯的志願兵擊敗UZibhebhu，獲得了祖魯王國一半的土地，並成立了。

英國向來擔心波耳人獲得港口，因此此事件引起了英國的注意。1887年，英國吞併了祖魯，祖魯正式成為英國殖民地。

隨後，迪尼祖魯與敵人發生衝突，史稱。1906年，英國政府拘捕迪尼祖魯，並控以叛國及公開暴力罪名。1909年，迪尼祖魯被判處監禁於[聖赫勒拿島上](../Page/聖赫勒拿島.md "wikilink")，刑期為10年。

[南非聯邦成立後](../Page/南非聯邦.md "wikilink")，路易·博塔擔任南非首任總理。他安排昔日的老盟友迪尼祖魯結束他的流亡生活，回到南非，居於[德蘭士瓦](../Page/德蘭士瓦.md "wikilink")，並於1913年卒於該地。

### 國破之後

丁祖魯之子從未被南非官方認定為國王，但是他始終被祖魯人及南非的一些知識分子，如等認定為國王，且地位日漸上升。1923年，所羅門建立了組織，以增進祖魯王室的威望，但是這個組織成立沒有多久便逐漸沒落。幸好，在1970年年代，[誇祖魯行政首長](../Page/誇祖魯.md "wikilink")又再次使其復興。

1951年12月，所羅門之子被官方認定為祖魯人的最高精神領袖。但官方政府仍以對於酋長的黜免權來實際掌控祖魯的行政權。

## 現代祖魯人

祖魯王國的國土現今成為[誇祖魯-納塔爾省的一部分](../Page/誇祖魯-納塔爾省.md "wikilink")。現代的祖魯人平均地分均於鄉村及城市地區。雖然誇祖魯-納塔爾省依然是他們的主要居住地，但有許多人都遷往經濟較為繁榮的[豪登省](../Page/豪登省.md "wikilink")。事實上，在豪登省最常用的語言就是祖魯語，其次是[索托語](../Page/索托語.md "wikilink")。在其他地方的祖魯族人，祖魯語仍然是他們最普遍採用的語言，其次是[阿菲利加語及英語](../Page/阿菲利加語.md "wikilink")。

誇祖魯-納塔爾省有很大一部分是野生動物保護區，因此居住在那邊的祖魯人也利用觀光業來賺取收入。
此外誇祖魯-納塔爾省也是[WWF的黑犀牛復育中心](../Page/WWF.md "wikilink")。WWF在約20,000公頃的「祖魯蘭犀牛保護區」（Zululand
Rhino Reserve ，ZRR）中執行了「黑犀牛領域擴張計畫」（The Black Rhino Range Expansion
Project）。

祖魯人在南非政壇上的有著舉足輕重的影響力，南非的現任總統[雅各布·祖馬及前任副總統](../Page/雅各布·祖馬.md "wikilink")都是祖魯人。

## 历代国王

## 參見

  - [祖魯戰爭](../Page/祖魯戰爭.md "wikilink")
  - [祖魯族](../Page/祖魯族.md "wikilink")
  - [恰卡·祖魯](../Page/恰卡·祖魯.md "wikilink")

## 注釋

## 延伸閱讀

  -
  -
## 外部連結

  - [Afropop Worldwide's public radio program on Zulu Music, "The Zulu
    Factor"](http://www.afropop.org/radio/radio_program/ID/682/The%20Zulu%20Factor)
  - [People of Africa, Zulu marriage
    explained](http://www.africanholocaust.net/peopleofafrica.htm#z)
  - [An article on Piet Retief, including his interactions with
    Dingane](http://www.encounter.co.za/article/61.html)
  - [History section of the official page for the Zululand
    region](http://zululand.kzn.org.za/zululand/about/)
  - [Human Rights Watch report on KwaZulu, just before the 1994
    elections](http://hrw.org/reports/1993/southafrica2/) – This
    includes detailed, well-referenced, sections on recent Zulu history.

[ZK](../Category/前英國殖民地.md "wikilink")
[\*](../Category/祖魯王國.md "wikilink")
[ZK](../Category/南非歷史.md "wikilink")

1.
2.
3.  Martin Meredith, *Diamonds Gold and War*, (New York: Public Affairs,
    2007):5